「今次冇圖」 皮 革 理 論 課

嗨！ 大家好 我是菩提本無樹

見到我名就知又有好嘢益你地，請善用起底功能。
上兩個post都有人問可唔可以講下唔同皮嘅特性、真假皮點分、技法等等。今堂一於滿足大家
睇哂個post一定對皮革有一定程度嘅了解
所以今次唔教你地整成品喇
主要由文字同圖片去講解。

不過我個人好低調，至憎人沽名釣譽架喇
不過你地放心，童叟無欺，實事求是係我教皮嘅宗旨。
事先聲明，我收徒弟最緊要係睇佢有冇潛質，所以就算你地肯學呀，我都未必教。

拿皮嚟講呢，我地不要分得咁細
市面上主要有兩種
一）植鞣革
二）鉻鞣革

其實仲有半植鞣嘅，不過今次唔討論喇
皮革係點樣生產都唔講喇
到你開咗間皮廠你自然就個有答案

睇得呢個post相信大部分人都係比較新，所以我會集中講基礎方面嘅嘢。

植鞣
最簡單易明嘅講法
係天然製成，有皮香 ，成本較高，通常實啲重啲同非常適合用嚟handmade

而梳化，你架車個seat位，你個手袋，多數都係鉻鞣。都係嗰句啦，化學嘢。

咁點解適合handmade呢？因為佢比較挺身，可以做到封邊效果，細節處理上容易好多。

咁部位方面睇下上圖
新手多數都係買腩條，因為價錢平啲，又大碌
不過心水清嘅巴絲可能會問，平嘢有冇好架？
用嚟練習/悉心選擇位置都可以蒙頭落刀嘅
以我所知日本一間好高質嘅皮廠所生產嘅皮，係冇腩條賣嘅。
最主要都係纖維散，利用率唔夠高。
不過我有必要講一次
唔係用靚料=大師

輕輕講一講
Double shoulder 風格好唔同，頸紋會多同厚，如果鐘意raw d wild d, 可以考慮一下，上品也

Butt就即係背，成塊皮嘅極品，除咗價錢我諗唔到有咩唔好，你諗到講我聽

一上到雙肩/double butt價錢係兩倍起跳
丫係，係香港皮革主要用呎做單位
有分英呎，港呎同ds

好喇講咗咁耐，點分植鞣定鉻鞣先？
植鞣呢就好易分，摸上去有皮嘅質感，聞落去有皮味，將佢捲成一碌，禁落去有「at at」聲嘅，9成都係植鞣

鉻鞣就大部分都軟林林，比較薄嘅，但新手唔建議買因為好難處理。

都係嗰句經驗搭救啦。

咁市面上你見到一張張嘅皮，多數係牛
牛皮佔咗市場上嘅90%

大家可能已經一邊出緊深水埗或者上緊淘寶
一邊屌我講啲唔講啲

植鞣革

上圖最左邊嗰塊就係原色
一張牛皮經過正常處理，不經染色後嘅狀態就係呢個色。
有好多因素去影響顏色變化，遲下再講

我地叫一般/普通牛皮啦如果去買，因為真係最基本嘅皮
香港最常見係意大利嘅植鞣
價錢好，變色唔錯，易手入又易入口，新老手必備。

美國/日本唔好買，無它，好貴，但好靚。
講完。

當然有啲地方有其他地方嘅皮
南美洲嘅皮我都玩過，如果閣下有興趣都可以一戰。

上圖近年興起嘅擦蠟皮
皮革界嘅MK妹
出廠時已經噴上一層層嘅蠟，隨使用方法蠟會慢慢甩/融入塊皮。所以會睇落有非常waxy嘅luster
色多，非常易封邊，叫做唔錯。

Badalassi pueblo
價錢唔太高，但密度好
有磨砂面可以選擇
香港可選顏色較少

Minerva box
捽紋
上品，油脂高，挺得嚟又軟，紋路特別
質感非常好

接住落嚟係講高級皮革。

皮革界嘅王者
只有馬臂皮

而係眾多馬臂皮皮廠入面，只有美國Horween出品嘅馬臂皮，先係最頂尖嘅馬臂皮。
雖然冇親手玩弄過，但我愛撫過，嗰種滑溜同實在感，除咗影視紅星三上悠亞我諗唔到邊個可以比到你。

極難入手，係美國一般人都係買到啲碎，價錢高。最靚嘅批次已經比大部分鞋廠拎哂，詳細希望有皮鞋巴打出嚟講兩句。

價錢最平嘅係日本馬臂皮，但反而係最光滑。
細張，甚至可以去到十幾ds，一ds係10x10 cm
一般街價900-1500一張
處理容易，皮革夠實，有啲錢又有啲基礎，買張可以玩下。

最近仲有英國Clayton 同意大利馬臂
詳細待補完。

留個名學野

呢塊係日本馬臂
一位巴打係日本買返嚟搵我整嘅
我當然影低少量閃咭
大家可以睇得比較清楚嗰個滑溜嘅美尻
豈能讓人不心動？

馬臂皮我唔太建議粗用
最好放內袋
要比牛皮更常保養
始終太多做用痕跡會有啲違和感

如果巴打們買咗塊馬臂用，係打磨嘅時候記住唔好用太粗糙嘅布，因為有可能整花
而且可以用返馬臂皮專用嘅保養KY去上返

牛哥

留名

講完馬臂

講返牛先

眾多牛皮之中有一隻皮價錢特別高
我地祖國嘅出品
英國皇家馬鞍皮
佢都係牛皮，不過舊時多數用嚟整馬鞍，所以有呢個名。

J & E Sedgwick 嘅出品
好早期已經係製皮時將皮浸入蠟水入面，同而家噴上面嘅做法唔同
皮好厚去到4mm都有
非常重，油脂好足夠，相對地耐用
本人非常鐘意嘅一重皮革

用傳統手造嘅風格加埋J & E出品嘅皮整皮帶，得罪講句，今晚個場啲女，得你有資格媾

如果巴打絲打有興趣係外國網買可以search bridle leather

香港冇返$120呎都買唔到

講漏咗植鞣革嘅特性

非常易有痕跡，基本上整花咗或因自然使用而得嚟嘅痕跡，係整唔走嘅

吸水，非常易吸水
大家唔好帶塊皮去河邊吸水，植鞣革濕咗又冇適當處理乾咗之後基本上會硬哂，唔要得

唔用嘅時候應該包好，最好就底面反轉嚟捲，咁就會減低對皮面嘅傷害

唔好比陽光直接照射，因為植鞣革一見光就會變色

濕度高嘅地方唔好擺，因為佢會發「毛」

無論你要清潔定點，一定要用乾布

今晚未必出住推下先

有咩想知都可以留言

留名學野

巴打會唔會開班教人整皮

by the way 連登仔係咪痴線 教學post都負皮

要特定某一隻色係咪要訂/自己染

唔識整，但好有心機。
皮已正

留名學野, 正!!

睇你想學咩
同緊隔離post巴打聯絡
夠人就開班

咁我又冇咩所謂嘅
我唔會因爲多/少負皮就叫哂春咁

我又唔係想靠呢到做好多生意

多謝巴打

冇錯
有開染色會係呢個post後面講解

留名長知識

多謝

多謝
回覆係出post原動力

態度正確

我想知有冇方法染色，有個原色，想染做其他色玩下。

香港有咩方法買到horween?

稍後會講
請耐心等候

想請教d皮磨得多甩色可以點搞

係咪自己染？

好詳細

發左毛係咪無得救?

又係你
老是常出現

有，用乾布抹同買隻除毛劑

想問磨邊 係由粗沙紙去到幼(或者木棒) 定一開始就用幼?

磨邊教學都會有
但答咗先，一定係粗磨到幼

通常我由120開始磨

發mo 可以點做 買左返hea左成年 近排打開黎睇有mo點

睇返上兩個回覆啦

咁植鞣革就簡單講完
鉻鞣都要講下
好多時新手買完塊皮返去整極都唔靚，又封唔到邊，咁就多數都係買錯咗鉻鞣喇

鉻鞣嚟講呢，同整鞣分別好大
皮廠用化學方法生產，即係新聞見到皮廠廢水直接排入河就係鉻鞣廠喇

生產鉻鞣革所需時間好短，成本較低
顏色選擇會多好多

咁質地方面，好多時都係軟身，耐水性高、
而且唔易留低使用痕跡。
有樣嘢好重要就係封唔到邊，所以要用比較進階嘅方法去修飾條邊。

想睇下鉻鞣可以軟成點可以睇下

拿有心睇嘅巴絲要留意喇
接住落嚟講下點分真假皮同點樣揀皮

其實植鞣唔難分
因爲去正式皮號買我都未見過假
但如果你想知道你個背囊個長方型tag，係咪真，你公司啲八婆女同事個袋係咪真，或者身邊啲濕尻偽文青拎住個clutch係咪真，想恥笑下，都有方法嘅。

不過講明先，鉻鞣係比較難分，我請教過一啲前輩甚至皮號老闆，佢地嘅分辦方法同我一樣，所以如果有人知道更多，分享下。

植鞣革除咗睇光澤，仲可以睇毛孔平唔平均，係咪自然。顏色有冇因使用時間變深。想進階啲可以睇埋橫切面嘅纖維。

鉻鞣就比較難，用文字冇咁好，所以用例子答你

如果你禁落去有呢個效果就係真
如果係假佢唔會有向中心變型個效果嘅
大家不妨補充

一陣到點揀喇

稍後再出post人流唔多

Sosad 我都想教

巴打咁hard sell 都冇學生咩

有呀
利申 唔想有罵戰
幫你推po先

傻嘅罵咩戰

當垃圾都教人開班
我諗你d 作品完全冇問題

唔知係咪覆緊我, 不過我有野想問

日本馬屎忽整既, 用左好幾年, 零保養, 最近發現開始甩"漆"咁, 可以點搞. 唔想整過個

特別係銀包卡位, 卡既角位刮到另一邊甩哂

馬屎忽好多都素染
所以應該整果時幫你染左邊
染返佢再封返就冇問題
有錯請補完

嗨

好似睇錯 唔係邊位黎

唔係邊位睇, 整果陣都冇諗過會咁甩法

咁啲人為賺錢咩都做得出嘛

係咪摺埋咗個位甩？
如果係就冇得搞，即使你補色都唔係嗰回事

Pish

係呀屌我有諗過用邊油補, 但我怕結果會令我覺得柒到換過隻

我呢d新手睇唔明
不過推比d高手睇

你估你所講既植鞣革真係牛皮黎? 繼續教人啦

唔好，一陣仲衰

就係比新人認識

咁請問係咩皮呀大師

留個靚名

我整緊個袋，條帶想2面痴皮，但出黎效果唔好，中間有條痕，有冇技巧？

我諗住將2塊大皮好多膠水痴好先再一次過cut，中間落多小小教水咁封得會唔會靚d

同埋我宜家用緊淘寶樹脂膠，有冇必要買支靚d

唔該巴打解答

我睇相唔係好見到條痕喎
係咪面嗰塊同底嗰塊痴埋中間嘅空隙？

或者可以試下上膠水上到好薄
咁樣會有幫助

我係用台灣製嘅黃膠
$32支都幾好用

lm

黃膠係咪要等佢半乾先可以痴

我宜家鏠晒邊線先頂唔順條空隙係咪無得救

枉你仲想跟人姓膠
黃膠要全乾
而且要兩面都上膠水先得

你可以試下用粗砂紙盡量磨
磨夠就用填充劑+上邊油cover 佢，相信會有幫助

學野幫推

邊油係邊種？係灰色水狀定白色膏狀果隻 填充劑大概幾錢，唔該巴打，新手整tote bag送比女友

行大南街是但一間都有
係一層有色既coating
包住條邊 無眼屎乾淨盲
懶人做法

想問咩係栃木革

唔該晒，我隻皮用咩色邊油好

啞色深啡

係咪真係好似油咁，油左落面係咪無得返轉頭

新手想問下，如果底面搽得太多CMC,貪心搽左兩次，依家塊底面痴痴地咁有冇得救？初初意為愈多愈好
仲有想問問十字紋的皮是唔是就係你講的化學皮？我見皮面好難被劃花

歡迎

水狀
膏可能係mink oil
保養油嚟，唔好搞錯

覆漏咗，$50內

就咁磨邊唔上邊油先懶
上邊油分分鐘佔成件product 1/2時間

櫪木係日本一個縣嚟
嗰個地方有間廠出嘅皮就叫櫪木革
極靚同好貴

你係cmc定床面處理劑？
你上完有冇打磨？打磨得夠應該唔會痴，你試試？

十字紋正是鉻鞣
都係真皮，但用好多化學嘢加工
當然紋路都有影響

咩係新喜馬

即係十字紋封唔到邊？但係佢都好夠硬ga bor

我塊皮用膠紙痴會甩色係咩事 係咪比人呃左，老闆話係意大利皮，深啡色

想問依隻咩皮？

想問下個底面點磨 用完cmc乾左好似龜裂咁

sor,床面處理劑至岩，等我再磨下個床面佢先。
試過用床面處理劑黎封邊，效果算係咁，磨果下真係好花時間，又搞到周圍都係灰塵。

其實唔係睇硬唔硬
係睇佢係咪植物鞣製
所以就算十字紋呢種硬身嘅鉻鞣都好難磨

有冇相呀

牛皮應該

用玻璃板/打磨木板都得
薄薄地一層慢慢前後推

係呀
呢個都係手工嘅價值
如果上埋邊油仲哂時間

有冇咩地方可以學整依d野

有冇細分？

有嘅 唔同部分同唔同廠囉

樓主你上2個post死晒圖
我想跟你教學整野呀